---
comments: false
title: 京都大学 情報学研究科 知能情報学専攻 2022年8月実施 情報学基礎 F1-2
tags:
  - Kyoto-University
---
# 京都大学 情報学研究科 知能情報学専攻 2022年8月実施 情報学基礎 F1-2

## **Author**
[Isidore](https://github.com/heacsing), 祭音Myyura

## **Description**
### 設問1
以下の関数の $x$ に関する $n$ 階導関数を求めよ。ただし $a$ は実数、かつ $a>0$、$a \neq 1$ である。

- (1) $\log_e x$
- (2) $a^x$
- (3) $x^2e^x$
- (4) $\frac{1}{x^2-1}$

### 設問2
$z = f(x,y)$, $x = e^u \cos v$, $y = e^u \sin v$ とする。$\frac{\partial^2 z}{\partial u^2} + \frac{\partial^2 z}{\partial v^2}$ を $x, y, \frac{\partial^2 z}{\partial x^2}, \frac{\partial^2 z}{\partial y^2}$ で表せ。

### 設問3
以下の積分を求めよ。計算過程を明示すること。

- (1) $\int^{\infty}_{-\infty} e^{-x^2} dx$
- (2) $\int_0^{\infty} \int_0^{\infty} (ax^2 + by^2)e^{-(ax^2 + by^2)} dxdy$、但し、$a>0$ かつ $b>0$ とし、(1) の結果を用いてよい。

## **Kai**
### 設問1
#### (1)

$$
f^{(n)}(x) = (-1)^{n+1}\frac{(n-1)!}{x^n}
$$

#### (2)

$$
f^{(n)}(x) = a^x(\log_e a)^n
$$

#### (3)

$$
\begin{aligned}
f^{(n)}(x) &= \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}(x^{2})^{(k)}(e^{x})^{(n-k)} \\
&= \sum_{k=0}^{2}\binom{n}{k}(x^{2})^{(k)}(e^{x})^{(n-k)} \\
&= \binom{n}{0}(x^{2})^{(0)}(e^{x})^{(n)}+\binom{n}{1}(x^{2})^{(1)}(e^{x})^{(n-1)}+\binom{n}{2}(x^{2})^{(2)}(e^{x})^{(n-2)}\\
&= x^{2}e^{x}+2nxe^{x}+n(n-1)e^{x} \\
&= \left(x^{2}+2nx+n(n-1)\right)e^{x}
\end{aligned}
$$

#### (4)

$$
f^{(n)}(x) = \frac{n!}{2}(-1)^{n}\left\{(x-1)^{-n-1}-(x+1)^{-n-1}\right\}
$$

### 設問2

$$
\frac{\partial^2 z}{\partial u^2} + \frac{\partial^2 z}{\partial v^2} = (\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 z}{\partial y^2})(x^2 + y^2)
$$

### 設問3
#### (1)
Perform the substitution $x^2 = u$, we have 

$$
\int^{\infty}_{-\infty}e^{-x^2}\mathrm{d}x = 2\int^{\infty}_{0}e^{-x^2}\mathrm{d}x = \int^{\infty}_{0}u^{-\frac{1}{2}}e^{-u}\mathrm{d}u
$$

By the properties of Gamma Function, the above integral equals

$$
\int^{\infty}_{0}u^{\frac{1}{2}-1}e^{-u}\mathrm{d}u = \Gamma(\frac{1}{2}) = \sqrt{\pi}
$$

#### (2)
Let $u=\sqrt{a}x,v=\sqrt{b}y$.

$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{\infty}\int_{0}^{\infty}(ax^{2}+by^{2})e^{-(ax^{2}+by^{2})}dxdy
&= \frac{1}{\sqrt{ab}}\int_{0}^{\infty}\int_{0}^{\infty}(u^{2}+v^{2})e^{-(u^{2}+v^{2})}dudv\\
&= \frac{2}{\sqrt{ab}}\int_{0}^{\infty}\int_{0}^{\infty}u^{2}e^{-(u^{2}+v^{2})}dudv\\
&= \frac{2}{\sqrt{ab}}\int_{0}^{\infty}u^{2}e^{-u^{2}}du\int_{0}^{\infty}e^{-v^{2}}dv\\
&= \frac{\sqrt{\pi}}{\sqrt{ab}}\int_{0}^{\infty}u^{2}e^{-u^{2}}du
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{\infty}u^{2}e^{-u^{2}}du &= \int_{0}^{\infty}u\cdot (ue^{-u^{2}})du\\
&= \int_{0}^{\infty}u\cdot\left(\frac{e^{-u^{2}}}{-2}\right)^{\prime}du\\
&= \left[\frac{ue^{-u^{2}}}{-2}\right]_{0}^{\infty}+\frac{1}{2}\int_{0}^{\infty}e^{-u^{2}}du\\
&= \frac{1}{4}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-u^{2}}du \\
&= \frac{\sqrt{\pi}}{4}
\end{aligned}
$$

Hence the result is $\frac{\pi}{4\sqrt{ab}}$.
