---
comments: false
title: 東京工業大学 工学院 電気電子系 2023年8月実施 数学1
tags:
  - TITech
  - Differential-Equation
---
# 東京工業大学 工学院 電気電子系 2023年8月実施 数学1

## **Author**
祭音Myyura

## **Description**
式 $(1.1)$ で与えられる微分方程式について考える。ただし，$y$ は $x$ の関数である。また，$m$ は実数であり，$0 < m < 1$ である。

$$
\begin{align}
x^2\frac{d^2y}{dx^2} + x\frac{dy}{dx} + (x^2 - m^2)y = 0 \tag{1.1}
\end{align}
$$

級数解法を適用して，式 $(1.1)$ の解が式 $(1,2)$ のように整数 $n$, および実数 $a_n$, $k$ を用いて表せるとする。ただし, $a_0 \neq 0,a_1 = 0$ とする。

$$
\begin{align}
y = \sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k} \tag{1.2}
\end{align}
$$

以下の問に答えよ。

(1) $\frac{dy}{dx}$ および $\frac{d^2y}{dx^2}$ を $x,n,k,a_n$ を用いて表せ。

(2) $k$ を $m$ を用いて表せ。ただし，$a_n(n = 0,1,\dots,\infty)$ を用いてはいけない。

(3) $a_2$ を $a_0$ と $m$ を用いて表せ。 

(4) $n \ge 2$ に対して，$a_n$ を $a_{n - 2},n,m$ を用いて表せ。 

## **Kai** 
### (1)
$y = \sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k}$ より、

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= \sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)a_nx^{n + k - 1} \\
\frac{d^2y}{dx^2} &= \sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)(n + k - 1)a_nx^{n + k - 2}
\end{aligned}
$$

### (2)
$(1.1)$ 式の両辺を $x^2$ で割ると,

$$
\frac{d^2y}{dx^2} + \frac{1}{x}\frac{dy}{dx} + \big(1 - \frac{m^2}{x^2}\big)y = 0
$$

確定特異点は $x = 0$ より、

$$
a_0 = x \cdot \frac{1}{x}\bigg|_{x = 0} = 1
$$

$$
\begin{aligned}
b_0 &= x^2\big(1 - \frac{m^2}{x^2}\big)\bigg|_{x = 0} \\
&= x^2 - m^2\bigg|_{x = 0} \\
&= -m^2
\end{aligned}
$$

決定方程式は、$\lambda^2 + (a_0 - 1)\lambda + b_0 = 0$ より、

$$
\lambda^2 - m^2 = 0 \Leftrightarrow \lambda^2 = m^2
$$

$$
\therefore \lambda = \pm m
$$

$$
\begin{aligned}
\therefore y &= x^{\pm m} \sum_{n = 0}^{\infty}a_n x^n \\
&= \sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n \pm m}
\end{aligned}
$$

これを $(1.2)$ 式と比較すると、$k = \pm m$

### (3)
$(1.1)$式に $y = \sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k}$ と $(1)$ の結果を代入すると、

$$
\begin{aligned}
x^2 + \sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)(n + k - 1)a_nx^{n + k -2} + x\sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)a_nx^{n + k -1} + (x^2 - m^2)\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k} = 0 \\
\sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)(n + k - 1)a_nx^{n + k} + \sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)a_nx^{n + k} - m^2\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k} + \sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k} + \sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k - 2} = 0 \\
\sum_{n = 0}^{\infty}(n + k)^2a_nx^{n + k} - m^2\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^{n + k} + \sum_{n = 2}^{\infty}a_{n - 2}x^{n + k} = 0 \\
\sum_{n = 0}^{\infty}[a_n\{(n + k)^2 - m^2\} + a_{n - 2}]x^{n + k} = 0 \\
\end{aligned}
$$

よって、

$$
a_n\{(n + k)^2 - m^2\} + a_{n - 2} = 0
$$

$$
a_n = -\frac{a_{n - 2}}{(n + k)^2 - m^2} 
$$

ここで、(2) より、$k = \pm m$ なので、

$$
\begin{align}
a_n &= -\frac{a_{n - 2}}{(n \pm m)^2 - m^2} \notag\\
&= -\frac{a_{n - 2}}{n^2 \pm 2nm} \notag\\
&= -\frac{a_{n - 2}}{n(n \pm 2m)} \tag{i}
\end{align}
$$

したがって、$n = 2$ のとき、

$$
\begin{aligned}
a_2 &= -\frac{a_0}{2(2 \pm 2m)} \\
&= -\frac{a_0}{4(1 \pm m)}
\end{aligned}
$$

### (4)
(i) 式より、

$$
a_n = -\frac{a_{n - 2}}{n(n \pm 2m)} \quad (n \ge 2)
$$
