---
comments: false
title: 東京工業大学 工学院 電気電子系 2019年8月実施 数学2
tags:
  - TITech
  - Differential-Equation
---
# 東京工業大学 工学院 電気電子系 2019年8月実施 数学2

## **Author**
祭音Myyura

## **Description**
不定積分と微分方程式に関する以下の問に答えよ。ただし，問 (2) ($c$), (d) の解答は導出過程も含めて記述すること。

(1) 次の不定積分を求めよ。答のみを示せ。

- (a) $\int\frac{1}{x^2 + 4}dx$
- (b) $\int\frac{4x}{x^2 + 1}dx$

(2) 式 $(2.1)$ で表される微分方程式がある。ただし，$y$ は $x$ の関数とし，$x \neq 0$ とする。また，$\log x$ は $x$ の自然対数を表す。このとき，以下の問に答えよ。 

$$
\begin{align}
\frac{dy}{dx} = \frac{3x + 2y - 4}{2x - 3y + 6} \tag{2.1}
\end{align}
$$

- (a) 定数 $a,b$ を用いて $x,y$ を $k = x - a,m = y - b$ と書き直すと，式 $(2.1)$ の左辺は式 $(2.2)$ のように定数項を含まない形で表すことができた。このとき，$a,b$ を求めよ。

$$
\begin{align}
\frac{dm}{dk} = \frac{3k + 2m}{2k - 3m} \tag{2.2}
\end{align}
$$

- (b) 式 $(2.2)$ の左辺について，$u = m/k(k > 0)$ と置いて変形すると，$dm/dk$ は $u$ と $k$ の関数となる。このとき，$dm/dk$ を $du/dk,u,k$ を用いて表せ。

- ($c$) 式 $(2.2)$ の右辺についても前問 (b) と同様に $u = m/k(k > 0)$ と置いて変形すると，式 $(2.2)$ は $du/dk = E/D$ の関係式で表すことができる。ただし，$D$ は $u$ のみの関数であり，$E = 3/k$ とする。このとき，$D$ を表せ。 

- (d) 前問 ($c$) の関係式より式 $(2.2)$ の一般解を求めると，$F - 3\log k + C = 0 \ (C\text{ は任意定数})$ を得る。関数 $F$ を $u$ を用いて表せ。ただし，微分や積分を含まずに表すこと。

- (e) $x = 1$ において $y = 2$ とし，前問 (d) より式
$(2.1)$の特殊解を求めると， $4\tan^{-1}G - 3\log H = 0$ を得る。関数 $G$ と関数 $H$ を $x$ と $y$ を用いて表せ。ただし，微分や積分を含まずに表すこと。

## **Kai** 
### (1)
#### (a)
$x = 2\tan\theta$ とおくと、

$$
\begin{aligned}
\int \frac{1}{x^2 + 4}dx &= \int \frac{1}{4(1 + \tan^2\theta)} \cdot \frac{2}{\cos^2\theta}d\theta \\
&= \frac{1}{2}\tan^{-1}(\frac{x}{2}) + C \quad (C \text{ is constant})
\end{aligned}
$$

#### (b)

$$
\int\frac{4x}{x^2 + 1}dx = \int\frac{2(x^2 + 1)'}{x^2 + 1}dx = 2\log(x^2 + 1) + C \quad (C \text{ is constant})
$$

### (2)
#### (a)

$$
\left \{
\begin{aligned}
3x + 2y - 4 &= 0 \\
2x - 3y + 6 &= 0 \\
\end{aligned}
\right. 
\Rightarrow
\left \{
\begin{aligned}
&x = 0 \\
&y = 2 \\
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\begin{aligned}
x = k + 0 &\Leftrightarrow k = x + 0 \\
y = m + 2 &\Leftrightarrow m = y - 2 \\
\end{aligned}
$$

従って、

$$
a = 0 , b = 2
$$

#### (b)

$$
\frac{dm}{dk} = \frac{3 + 2\frac{m}{k}}{2 - 3\frac{m}{k}}
$$

$$
u = \frac{m}{k} \Rightarrow m = uk
$$

$$
\frac{dm}{dk} = u + \frac{du}{dk}k
$$

#### ($c$)

$$
(u + \frac{du}{dk}k) = \frac{3 + 2u}{2 - 3u}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{du}{dk}k &= \frac{3 + 2u}{2 - 3u} - u \\
\frac{du}{dk}k &= \frac{3 + 2u - u(2 - 3u)}{2 - 3u} \\
\frac{du}{dk}k &= \frac{3 + 3u^2}{2 - 3u} \\
\frac{du}{dk}k &= 3\frac{1 + u^2}{2 - 3u} \\
\frac{du}{dk} &= \frac{3}{k} \cdot \frac{1 + u^2}{2 - 3u} \\
\frac{du}{dk} &= \frac{3}{k}\bigg/\frac{2 - 3u}{1 + u^2} \\
\frac{du}{dk} &= E/D
\end{aligned}
$$

従って、

$$
D = \frac{2 - 3u}{1 + u^2}
$$

#### (d)

$$
\frac{du}{dk} = \frac{E}{D}
$$

$$
Ddu = Edk
$$

$$
\int\frac{2 - 3u}{1 + u^2}du = \int\frac{3}{k}dk
$$

$$
\int\frac{2}{1 + u^2}du - \frac{3}{2}\int\frac{2u}{1 + u^2}du = 3\log|k| + A
$$

$$
2\tan^{-1}u - \frac{3}{2}\log(1 + u^2) = 3\log|k| + A
$$

$$
2\tan^{-1}u - \frac{3}{2}\log(1 + u^2) = 3\log|k| + C = 0
$$

$$
(A,C \text{ are constants})
$$

従って、

$$
F = 2\tan^{-1}u - \frac{3}{2}\log(1 + u^2)
$$

#### (e)

$$
x = k = 1,u = \frac{m}{k} = \frac{y^{-2}}{1} = 0
$$

$$
\begin{aligned}
2\tan^{-1}u - \frac{3}{2}\log(1 + u^2) - 3\log k &= 0 \\
4\tan^{-1}u - 3\log(1 + u^2) - 6\log k &= 0 \\
4\tan^{-1}(\frac{y - 2}{x}) - 3\log\big[1 + (\frac{y - 2}{x})^2\big] - 3\log x^2 & = 0 \\
4\tan^{-1}(\frac{y - 2}{x}) - 2\log \big(x^2 + (y - 2)^2\big) &= 0
\end{aligned}
$$

従って、

$$
G = \frac{y - 2}{x},H = x^2 + (y - 2)^2
$$