---
comments: false
title: 東京工業大学 工学院 電気電子系 2022年8月実施 数学1
tags:
  - TITech
  - Differential-Equation
---
# 東京工業大学 工学院 電気電子系 2022年8月実施 数学1

## **Author**
祭音Myyura

## **Description**
式 $(1.1)$ で与えられる微分方程式について，以下の問に答えよ。ただし $y$ は $x$ の関数であり，$A$ と $B$ は実数の定数である。

$$
\begin{align} 
\frac{d^2y}{dx^2} + A\frac{dy}{dx} + By = 0 \tag{1.1}
\end{align}
$$

(1) 
式(1.1)について特性方程式を用いて $y$ の一般解を求めると，定数 $C_1,C_2,\alpha,\beta$ を用いて，式 $(1.2)$ の形で表すことができるとする。このとき，$\alpha$ と $\beta$ のそれぞれを $A$ と $B$ を用いて表せ。 

$$
\begin{align}
y = C_1e^{(\alpha + \beta)x} + C_2e^{(\alpha - \beta)x} \tag{1.2}
\end{align}
$$

(2)
式 $(1.1)$ の特性方程式が $2$ つの異なる実数解を持ち，かつ $x \rightarrow \infty$ において $y$ が収束する $A$ の条件と $B$ の条件をそれぞれ示せ。

(3)
式 $(1.1)$ の特性方程式が $2$ つの異なる虚数解を持つとき, $y$の一般解は式(1.2)を変形して，式 $(1.3)$ と表すことができる。式 $(1.3)$ の空欄 $\boxed{1} \sim \boxed{4}$ にあてはまる数式を，$A,B,C_1,C_2,x$ および虚数単位 $j$ のうち必要なものを用いて示せ。

$$
\begin{align}
y = e^{\boxed{1}}\big\{ \ \boxed{2} \cos \big(\ \boxed{3} \ \big) + \ \boxed{4}\sin \big(\ \boxed{3} \ \big)\big\} \tag{1.3}
\end{align}
$$

(4)
式 $(1.1)$ の特性方程式が重解を持つときを考える。$x = 0$ において，$y = 1,\frac{dy}{dx} = 1$ であった。このときの $y$ の特殊解を求めよ。答は $B$ を用いずに示せ。 

(5)
$A = 2$ の場合，(4) で求めた $y$ が極大となる $x$ と，そのときの $y$ の極大値を示せ。

## **Kai** 
### (1)

$$
\lambda + A\lambda + B = 0 \Rightarrow \lambda = \frac{-A \pm \sqrt{A^2 -4B}}{2}
$$

よって、

$$
\begin{cases}
    \alpha + \beta = \frac{-A + \sqrt{A^2 - 4B}}{2} \\
    \alpha - \beta = \frac{-A - \sqrt{A^2 - 4B}}{2}
\end{cases} \Rightarrow
\begin{cases}
    \alpha = -\frac{1}{2}A \\
    \beta = \frac{\sqrt{A^2 - 4B}}{2}
\end{cases}
$$

### (2)

$$
A^2 - 4B > 0 \Leftrightarrow A^2 > 4B
$$

$$
A > \sqrt{A^2 - 4B} \Rightarrow A^2 > A^2 - 4B \Rightarrow B > 0
$$

$$
\therefore A^2 > 4B,B > 0
$$

### (3)

$$
\begin{aligned}
y &= C_1e^{(-\frac{A}{2} + j\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2})x} + C_2e^{(-\frac{A}{2} - j\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2})x} \\
&= C_1e^{-\frac{A}{2}x}\big(\cos\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}x + j\sin\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}x\big) + C_2e^{-\frac{A}{2}x}\big(\cos\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}x - j\sin\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}x\big) \\
&= e^{-\frac{A}{2}x}\bigg\{(C_1 + C_2)\cos\big(\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}\big) + j(C_1 - C_2)\sin\big(\frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}x\big)\bigg\} \\
\end{aligned}
$$

ゆえに、

$$
\boxed{1} = -\frac{A}{2}x,\quad \boxed{2} = C_1 + C_2,\quad \boxed{3} = \frac{\sqrt{4B - A^2}}{2}x,\quad \boxed{4} = j(C_1 - C_2)
$$

### (4)

$$
\lambda = -\frac{A}{2} ,y = (C_1 + C_2x)e^{-\frac{A}{2}x}, \frac{dy}{dx} = C_2e^{-\frac{A}{2}x} + (C_1 + C_2x)(-\frac{A}{2})e^{-\frac{A}{2}x}
$$

$x = 0$ において，$y = 1,\frac{dy}{dx} = 1$ であったことより、

$$
\begin{aligned}
C_1 = 1 \\
C_2 - \frac{A}{2}C_1 = 1
\end{aligned}
$$

を得られて、$C_1 = 1, C_2 = 1 + \frac{A}{2}$ であることがわかる。ゆえに、

$$
y = [1 + (1 + \frac{A}{2})x]e^{-\frac{A}{2}x}
$$

### (5)

$$
y = (1 + 2x)e^{-x}
$$

$$
y' = 2e^{-x} - (1 + 2x)e^{-x} = (1 - 2x)e^{-x}
$$

$$
y' = 0 \Rightarrow x = \frac{1}{2}
$$

$$
y_{\max} = (1 + 2 \cdot \frac{1}{2}) e^{-\frac{1}{2}} = 2 e^{-\frac{1}{2}}
$$
